<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F12859" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F12859"><dc:title>Assurance maladie d'un étranger en France</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Social - Santé</dc:subject><dc:description>Les droits diffèrent si vous êtes citoyen d'un pays de l'Espace économique européen (EEE) ou d'un autre pays. Les règles applicables et les démarches à faire dépendent de votre statut (salarié, retraité, étudiant...).</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2021-02-15</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F12859</dc:identifier><dc:source>https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02004R0883-20140101&amp;from=FR, https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02009R0987-20140101&amp;from=FR</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N31348</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19811">Social - Santé</Niveau><Niveau ID="N31348">Assurance maladie d'un étranger en France</Niveau><Niveau ID="F12859" type="Fiche d'information conditionnée">Assurance maladie d'un étranger en France</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19811"><Titre>Social - Santé</Titre></Theme><SousThemePere ID="N20272">Sécurité sociale</SousThemePere><DossierPere ID="N31348"><Titre>Assurance maladie d'un étranger en France</Titre><Fiche ID="F17760">Vacances ou court séjour en France</Fiche><Fiche ID="F12859">Installation en France</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Les droits diffèrent si vous êtes citoyen d'un <LienIntra LienID="R42218" type="Définition de glossaire">pays de l'Espace économique européen (EEE)</LienIntra> ou d'un autre pays. Les règles applicables et les démarches à faire dépendent de votre statut (salarié, retraité, étudiant...).</Paragraphe></Texte></Introduction><ListeSituations affichage="onglet"><Situation><Titre>Européen</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Étudiant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous venez étudier en France, vous êtes considéré comme en <LienInterne LienPublication="F17760" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">séjour temporaire</LienInterne> et devez être affilié au régime d'assurance maladie de votre pays d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Avant votre départ, vous devez toutefois vérifier que ce régime couvrira vos dépenses médicales pendant toute la durée de votre séjour en France. Si c'est le cas, vous pourrez utiliser votre carte européenne d’assurance maladie en France.</Paragraphe><Paragraphe>Renseignez-vous bien avant votre départ auprès de votre organisme d'affiliation et de l'assurance maladie française.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Demandeur d'emploi</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes chômeur, indemnisé et <LienInterne LienPublication="F12136" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">autorisé à transférer votre résidence en France</LienInterne>, vous restez affilié pendant ce temps au régime d'assurance chômage dans votre pays.</Paragraphe><Paragraphe>Pour pouvoir vous faire rembourser de vos dépenses de santé en France, vous devez avant votre départ demander la <LienInterne LienPublication="F17760" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">carte européenne d’assurance maladie</LienInterne> auprès de votre organisme d'affiliation.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'êtes pas indemnisé par votre pays d'origine, vous pouvez bénéficier de la <LienInterne LienPublication="F34308" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">protection universelle maladie (Puma)</LienInterne> dans le cas où vous résidez en France <LienExterne URL="https://www.complementaire-sante-solidaire.gouv.fr/resider-en-france-stable-regulier.php">de manière stable et régulière</LienExterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Travailleur</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Si vous êtes expatrié</Titre><Paragraphe>Si vous venez travailler en France, en tant que salarié ou indépendant, vous êtes assuré en France (sauf exceptions, par exemple si vous êtes fonctionnaire). Vous n'êtes plus assuré dans votre pays de provenance et devez cotiser au régime français de sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Avant votre départ pour la France, vous devez vous procurer auprès de votre organisme d'affiliation le formulaire E 104. Ce formulaire concerne la totalisation des périodes d'assurance, d'emploi ou de résidence - maladie, maternité, paternité). Il faut le remettre à votre caisse d'assurance maladie française.</Paragraphe><Paragraphe>Ce formulaire récapitule les périodes d'assurance accomplies dans votre précédent pays d'emploi. Ces périodes sont prises en compte comme des périodes d'assurance françaises pour l'ouverture de vos droits aux prestations d'assurance maladie en France.</Paragraphe><Paragraphe>Les membres de votre famille sont également couverts en France, qu'ils y résident ou pas. S'ils continuent à résider dans votre pays d'origine, vous devez demander le document S1 (attestation pour l'inscription des membres de la famille du travailleur salarié ou non salarié) à votre caisse d'assurance maladie en France. Vous devez le remettre ensuite à l'organisme d'assurance maladie compétent à l'étranger, pour que les membres de votre famille y soient enregistrés.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Si vous êtes détaché</Titre><Paragraphe>Si vous êtes détaché temporairement par votre employeur (24 mois maximum sauf dérogation) en France, vous continuez à relever du régime de sécurité sociale de votre pays d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Pour pouvoir demander le remboursement de vos soins médicaux en France, vous devez, avant votre départ, demander le document S1. Il faut le demander à l'organisme d'assurance maladie dont vous relevez dans votre pays d'origine. Il permet l'inscription en vue de bénéficier de la couverture d'assurance maladie. Une fois en France, il faut le remettre à la caisse d'assurance maladie de votre domicile.</Paragraphe><Paragraphe>Vous bénéficierez alors de la prise en charge de vos dépenses de santé comme un assuré social français. Vous continuerez de plus à bénéficier de votre assurance maladie pour tous les soins reçus dans votre pays d'origine.</Paragraphe><Paragraphe>Les membres de votre famille qui vous accompagnent en France, peuvent également bénéficier, sous certaines conditions, du remboursement des soins qui leur sont dispensés en France.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Si vous êtes fonctionnaire</Titre><Paragraphe>Si vous êtes fonctionnaire d'un autre pays européen, envoyé en France (par exemple, personnel diplomatique), vous restez soumis au régime de protection sociale du pays dont relève votre administration.</Paragraphe><Paragraphe>Pour bénéficier du remboursement de vos soins médicaux en France, vous devez demander à votre organisme d'affiliation le document S1 (inscription en vue de bénéficier de la couverture d'assurance maladie). Vous devez ensuite présenter ce document à la caisse d'assurance maladie compétente en France.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Retraité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes retraité d'un autre pays européen et que vous venez vivre votre retraite en France, vous pouvez y transférer vos droits à l'assurance maladie.</Paragraphe><Paragraphe>Pour ce faire, vous devez demander à la caisse du pays débitrice de votre pension le document S1 (inscription en vue de bénéficier de la couverture d'assurance maladie). Cette caisse doit ensuite l'adresser à votre caisse d'assurance maladie en France.</Paragraphe><Paragraphe>Ce document permet votre rattachement au régime français de sécurité sociale.</Paragraphe><Paragraphe>Les membres de votre famille, qui vous accompagnent en France, doivent aussi demander le document S1 précité.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation><Situation><Titre>Autre pays</Titre><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Étudiant</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez vous inscrire sur le site dédié à l'accueil des étudiants, afin de bénéficier de la prise en charge de vos frais de santé à votre arrivée en France.</Paragraphe><ServiceEnLigne ID="R53025" URL="https://etudiant-etranger.ameli.fr/#/" audience="Particuliers" type="Téléservice"><Titre>Assurance maladie : inscription d'un étudiant étranger</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></ServiceEnLigne></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Demandeur d'emploi</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Il n'existe pas de disposition d'un accord international vous permettant de bénéficier des prestations de votre pays d'origine sur le territoire français.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous n'êtes pas indemnisé par votre pays d'origine, vous pouvez bénéficier de la <LienInterne LienPublication="F34308" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">protection universelle maladie (Puma)</LienInterne> dans le cas où vous résidez en France <LienExterne URL="https://www.complementaire-sante-solidaire.gouv.fr/resider-en-france-stable-regulier.php">de manière stable et régulière</LienExterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Travailleur</Paragraphe></Titre><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Si vous êtes expatrié</Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez de la <LienInterne LienPublication="F34308" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">protection universelle maladie (Puma)</LienInterne> si vous travaillez en France <LienExterne URL="https://www.complementaire-sante-solidaire.gouv.fr/resider-en-france-stable-regulier.php">de manière stable et régulière</LienExterne>.</Paragraphe><Paragraphe>Vos ayants droit (enfant, époux(se)) peuvent également bénéficier de la Puma.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre pays d'origine a signé un <LienExterne URL="https://www.cleiss.fr/docs/textes/">accord bilatéral de sécurité sociale avec la France</LienExterne>, cela facilite votre prise en charge en France.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Si vous êtes détaché</Titre><Paragraphe>C'est à votre employeur de faire les démarches. Il vous maintient dans le régime de votre pays.</Paragraphe><Paragraphe>Si votre pays d'origine a signé un <LienExterne URL="https://www.cleiss.fr/docs/textes/">accord bilatéral de sécurité sociale avec la France</LienExterne>, cela facilite votre prise en charge en France.</Paragraphe></Cas><Cas><Titre>Si vous êtes fonctionnaire</Titre><Paragraphe>Si vous êtes envoyé par votre administration auprès d'une ambassade, d'un consulat ou de tout autre organisme officiel, vous restez couvert par la sécurité sociale de votre pays.</Paragraphe></Cas></BlocCas></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Retraité</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous bénéficiez de la <LienInterne LienPublication="F34308" type="Fiche Question-réponse conditionnée" audience="Particuliers">protection universelle maladie (Puma)</LienInterne> si vous résidez en France <LienExterne URL="https://www.complementaire-sante-solidaire.gouv.fr/resider-en-france-stable-regulier.php">de manière stable et régulière</LienExterne>.</Paragraphe></Chapitre></Texte></Situation></ListeSituations><OuSAdresser ID="R40" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM)</Titre><PivotLocal>cpam</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://www.ameli.fr/assure/adresses-et-contacts"/><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02004R0883-20140101&amp;from=FR" ID="R18120"><Titre>Règlement n°883/2004 du 29 avril 2004 sur la coordination des systèmes de sécurité sociale</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/TXT/HTML/?uri=CELEX:02009R0987-20140101&amp;from=FR" ID="R21190"><Titre>Règlement n°987/2009 du 16 septembre 2009 relatif à la coordination des systèmes de sécurité sociale</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R60020" URL="https://www.welcometofrance.com/demarche#/" audience="Particuliers"><Titre>Welcome to France : informations personnalisées pour votre installation en France</Titre><Source ID="R30709">Business France</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R15711" URL="http://www.cleiss.fr/docs/regimes/regime_france.html" audience="Particuliers"><Titre>Régime français de protection sociale</Titre><Source ID="R30788">Centre des liaisons européennes et internationales de sécurité sociale (Cleiss)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R19449" URL="http://www.cleiss.fr/reglements/index.html" audience="Particuliers"><Titre>Présentation de la coordination des systèmes de sécurité sociale européens</Titre><Source ID="R30788">Centre des liaisons européennes et internationales de sécurité sociale (Cleiss)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R1026" URL="https://ec.europa.eu/social/main.jsp?catId=849&amp;langId=fr" audience="Particuliers"><Titre>Coordination de la sécurité sociale dans l'Union européenne</Titre><Source ID="R30669">Commission européenne</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R49584" URL="https://www.complementaire-sante-solidaire.gouv.fr/resider-en-france-stable-regulier.php" audience="Particuliers"><Titre>Résider en France de façon stable et régulière</Titre><Source ID="R30708">Fonds de la complémentaire santé solidaire</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53024" URL="https://www.ameli.fr/assure/droits-demarches/europe-international/protection-sociale-france/vous-venez-etudier-en-france" audience="Particuliers"><Titre>Vous venez étudier en France</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53026" URL="https://www.ameli.fr/assure/droits-demarches/etudes-emploi-retraite/etudiant/etudiant" audience="Particuliers"><Titre>Étudiant : votre prise en charge</Titre><Source ID="R30675">Caisse nationale d'assurance maladie (Cnam)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R52860" URL="https://www.cleiss.fr/docs/textes/" audience="Particuliers"><Titre>Pays sous convention de sécurité sociale</Titre><Source ID="R30788">Centre des liaisons européennes et internationales de sécurité sociale (Cleiss)</Source></PourEnSavoirPlus><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R53027" URL="https://www.cleiss.fr/particuliers/index.html" audience="Particuliers"><Titre>Sécurité sociale et mobilité internationale</Titre><Source ID="R30788">Centre des liaisons européennes et internationales de sécurité sociale (Cleiss)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R42218"><Titre>Espace économique européen (EEE)</Titre><Texte><Paragraphe>Allemagne, Autriche, Belgique, Bulgarie, Chypre, Croatie, Danemark, Espagne, Estonie, Finlande, France, Grèce, Hongrie, Irlande, Islande, Italie, Lettonie, Liechtenstein, Lituanie, Luxembourg, Malte, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque, Roumanie, Slovaquie, Slovénie, Suède</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F34308" audience="Particuliers"><Titre>Qu'est-ce que la protection universelle maladie (Puma) ?</Titre></QuestionReponse></Publication>