<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F21925" type="Fiche d'information conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F21925"><dc:title>Association cultuelle</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Associations spécifiques et fondations, Associations</dc:subject><dc:description>Les associations cultuelles ont exclusivement pour objet d'assurer l'exercice public d'un culte religieux.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2021-12-27</dc:date><dc:type>Fiche pratique</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F21925</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006069570/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000508749/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006070171/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006181345/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006390498/, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006391763/, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006070673/, https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf/circ?id=32278</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N558</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Fiche pratique</SurTitre><Audience>Associations</Audience><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N31931">Associations</Niveau><Niveau ID="N558">Associations sous régime légal spécial</Niveau><Niveau ID="F21925" type="Fiche d'information conditionnée">Association cultuelle</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N31931"><Titre>Associations</Titre></Theme><SousThemePere ID="N31978">Associations spécifiques et fondations</SousThemePere><DossierPere ID="N558"><Titre>Associations sous régime légal spécial</Titre><Fiche ID="F21925">Association cultuelle</Fiche><Fiche ID="F1319">Association syndicale de propriétaires</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Une association cultuelle a pour but d'assurer l'exercice public d'un culte religieux. Elle est soumise non seulement aux règles applicables aux associations (loi 1901), mais également à des dispositions spécifiques (notamment en matière de création, de modification, de déclaration de la qualité cultuelle). Ces dernières sont également applicables en Guadeloupe, en Martinique, à la Réunion, à Saint-Barthélemy et à Saint-Martin.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre><Titre><Paragraphe>Type d'association ou de congrégation</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Association cultuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une association est considérée comme cultuelle lorsqu'elle réunit les conditions suivantes :</Paragraphe><Paragraphe>1. Avoir pour unique but l'exercice public d'un culte</Paragraphe><Paragraphe>2. Avoir pour objet les activités suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Célébration de cérémonies organisées en vue de l'accomplissement de certains rites ou de certaines pratiques par des personnes réunies par une même croyance religieuse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Acquisition, location, construction, aménagement et entretien des édifices servant au culte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Entretien et formation des ministres et autres personnes participant à l'exercice du culte</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>3. Ses activités (cérémonies, processions et autres manifestations extérieures) doivent se dérouler dans le respect de <LienIntra LienID="R50177" type="Définition de glossaire">l'ordre public</LienIntra> et des <LienIntra LienID="R48975" type="Définition de glossaire">libertés fondamentales</LienIntra> (c'est-à-dire essentielles et protégées).</Paragraphe><Rappel><Titre>Rappel</Titre><Paragraphe>un droit local des cultes est en vigueur en <LienExterne URL="https://www.idl-am.org/?kbe_knowledgebase=presentation-du-droit-local-des-cultes-et-de-lenseignement&amp;print=pdf">Alsace-Moselle</LienExterne>, en Guyane, à Mayotte et Saint-Pierre-et-Miquelon, aux îles Wallis-et-Futuna, en Polynésie française et en Nouvelle-Calédonie.</Paragraphe></Rappel><Paragraphe>Les associations cultuelles bénéficient des avantages suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Possibilité de recevoir des donations et des legs (donations décidées du vivant d'une personne et qui interviendront suite à son décès)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Exonération de la taxe foncière sur les propriétés bâties</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Autre association à but religieux</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'exercice d'un culte peut aussi être assuré par des associations qui n'ont pas pour objet exclusif cette activité. Elles peuvent, par exemple, avoir les autres objets suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Assistance morale et matérielle aux indigents</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Promotion de la vie spirituelle, éducative, sociale et culturelle d'une communauté</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Étude d'une religion</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>En revanche, ces associations ne peuvent pas bénéficier des avantages accordés aux associations cultuelles.</Paragraphe></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Congrégation religieuse</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Une congrégation est une association de fidèles ou de prêtres soumis à un régime juridique particulier.</Paragraphe><Paragraphe>Les membres d'une congrégation prononcent des vœux marquant leur volonté d'effectuer les actions suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Se soumettre à une autorité religieuse</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Se contraindre à la pratique effective des vœux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Participer aux activités de la congrégation en contrepartie d'une prise en charge de tous leurs besoins (logement, nourriture, ...)</Paragraphe></Item></Liste></SousChapitre></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Création</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lors de leur création, les associations cultuelles sont soumises aux <LienInterne LienPublication="F1119" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">obligations de déclaration ordinaires</LienInterne> à 2 différences près.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration préalable <MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> être accompagnée des 2 documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Liste des lieux où est organisé habituellement l'exercice public du culte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste comprenant un nombre minimum de <MiseEnEvidence>7</MiseEnEvidence> membres majeurs et domiciliés ou résidant dans la circonscription religieuse définie par les statuts</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Modification</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Lors de leurs <LienInterne LienPublication="N21962" type="Dossier" audience="Particuliers">évolutions</LienInterne> (changements dans leur administration, modifications statutaires, dissolution,...), les associations cultuelles sont soumises aux obligations de déclaration ordinaire.</Paragraphe><Paragraphe>Outre ces changements, l'association cultuelle doit effectuer une déclaration complémentaire, dans les <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence>, lorsqu'elle se trouve dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vente ou cession de tous <LienIntra LienID="R1185" type="Définition de glossaire">biens meubles</LienIntra> et immeubles (attribués à l'association)</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Modifications apportées à la liste des lieux où est organisé habituellement l'exercice public du culte</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Si après une démission, un décès ou tout autre motif, le nombre de membres passe en dessous du nombre minimum exigé, l'association doit également déclarer dans les <MiseEnEvidence>3 mois</MiseEnEvidence> la nouvelle liste des membres.</Paragraphe><Paragraphe>Toute déclaration complémentaire est faite dans les mêmes formes que la <LienInterne LienPublication="F1119" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">déclaration initiale</LienInterne>.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Déclaration de la qualité cultuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Pour bénéficier des avantages propres aux associations cultuelles, l'association doit effectuer une <MiseEnEvidence>autre</MiseEnEvidence> déclaration auprès de la préfecture. du département ou à la sous-préfecture de l'arrondissement où l'association a son siège.</Paragraphe><BlocCas affichage="onglet"><Cas><Titre>Cas général</Titre><OuSAdresser ID="R2" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture</Titre><PivotLocal>prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="http://www.interieur.gouv.fr/Le-ministere/Prefectures"/><Source ID="R30603">Ministère chargé de l'intérieur</Source></OuSAdresser></Cas><Cas><Titre>À Paris</Titre><OuSAdresser ID="R1192" sve="non" type="Local personnalisé sur SP"><Titre>Préfecture de Paris</Titre><PivotLocal>paris_prefecture</PivotLocal><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/ile-de-france/paris/0126dc1d-50fa-4340-ba09-dbabfb23fb81"/></OuSAdresser></Cas></BlocCas><Paragraphe>La déclaration <MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> être accompagnée des documents suivants :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Statuts de l'association</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nom, prénom(s), profession, domicile et nationalité des personnes qui sont chargées de son administration</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Budget prévisionnel de l'exercice en cours</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Comptes annuels des 3 derniers exercices clos ou, si l'association a été créée depuis moins de 3 ans, les comptes des exercices clos depuis sa création</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Justificatif(s) tendant à établir que l'association réunit les conditions requises pour être qualifiée d'association cultuelle</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Liste des lieux où est organisé habituellement l'exercice public du culte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Pour les unions, liste des associations membres</Paragraphe></Item></Liste></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Traitement de la demande</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Le préfet accuse réception de la demande.</Paragraphe><Paragraphe>La déclaration produit ses effets à compter de sa réception et pour une durée de <MiseEnEvidence>5 ans</MiseEnEvidence>, sauf décision d'opposition ou de retrait du préfet.</Paragraphe><BlocCas affichage="radio"><Cas><Titre>Le préfet envisage de faire usage du droit d'opposition </Titre><Paragraphe>Si le préfet estime que l'association ne réunit pas toutes les conditions, il peut s'opposer à sa demande.</Paragraphe><Paragraphe>Dans ce cas, il doit lui envoyer un courrier en recommandé, avec avis de réception l'informant de la possibilité de faire valoir ses observations dans un délai d'1 mois.</Paragraphe><Paragraphe>2 hypothèses sont possibles :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Le préfet confirme son opposition et adresse une décision de rejet. L'association en est informée par lettre recommandée avec accusé de réception.</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Le préfet ne répond pas aux observations faites par l'association. Au bout d'1 mois, l'association peut considérer que sa demande à reçu une réponse positive.</Paragraphe></Item></Liste></Cas><Cas><Titre>Le préfet envisage le retrait de la qualité d'association cultuelle </Titre><Paragraphe>Il informe l'association par lettre recommandée avec avis de réception.</Paragraphe><Paragraphe>L'association dispose d'un délai d'<MiseEnEvidence>1 mois</MiseEnEvidence> pour faire valoir ses observations.</Paragraphe><Paragraphe>Si elle n'en fait pas, le préfet dispose à nouveau d'un délai d'1 mois pour confirmer sa décision.</Paragraphe></Cas></BlocCas><Paragraphe>Dans tous les cas, <MiseEnEvidence>sans réponse de l'administration dans les 2 mois</MiseEnEvidence> qui suivent l'accusé de réception adressé à l'association, elle peut considérer que sa demande est acceptée.</Paragraphe><Paragraphe>Elle peut alors demander au préfet qu'il lui délivre un document attestant qu'elle réunit les conditions requises pour être qualifiée d'association cultuelle.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Renouvellement de la déclaration de la qualité cultuelle</Paragraphe></Titre><Paragraphe>L'association <MiseEnEvidence>doit</MiseEnEvidence> faire une demande de renouvellement au bout de 5 ans, dans les mêmes conditions que sa déclaration initiale.</Paragraphe><Paragraphe>Si cette demande de renouvellement intervient <MiseEnEvidence>moins de 6 mois</MiseEnEvidence> après la fin de la période de 5 années, l'association n'a pas à fournir à nouveau l'ensemble des documents qui lui ont été demandées lors de sa première demande.</Paragraphe><Paragraphe>Si elle a déposé ses comptes, l'association n'a pas à transmettre ses comptes des 3 derniers exercices pour le renouvellement de sa déclaration.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Fonctionnement</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les actes de gestion financière et d'administration des biens accomplis par les dirigeants <MiseEnEvidence>doivent</MiseEnEvidence> être approuvés chaque année par l'assemblée générale des membres de l'association.</Paragraphe><Paragraphe>L'association doit dresser chaque année un inventaire de ses biens mobiliers et immobiliers.</Paragraphe><Paragraphe>Les associations cultuelles sont soumises à un contrôle financier par l'administration fiscale.</Paragraphe><Paragraphe>L'association est obligée de faire vérifier ses comptes lorsqu'elle reçoit des avantages ou ressources provenant de pays étranger (État, personne morale ou personne physique) et dont le montant dépasse <Valeur>50 000 €</Valeur>.</Paragraphe><Paragraphe>Il peut s'agir de somme d'argent ou de biens mobiliers ou immobilier qui lui sont donnés.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre><Titre><Paragraphe>Ressources</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Les associations cultuelles peuvent recevoir les sommes suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Cotisations de leurs membres</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe><LienInterne LienPublication="F2722" type="Fiche d'information conditionnée" audience="Particuliers">Dons manuels, des donations et des legs</LienInterne></Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Produit des quêtes et collectes pour les frais du culte</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rétributions (pour les cérémonies et services religieux, location des bancs et sièges, fourniture d'objets lors de funérailles, décoration des édifices)</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>Elles ne peuvent pas recevoir de subvention publique.</Paragraphe><Paragraphe>Cependant, l’État et les collectivités territoriales peuvent leur accorder des aides financières pour la réparation des édifices cultuels, qu'ils soient ou non classés monuments historiques.</Paragraphe><Paragraphe>Les travaux nécessaires à la conservation des édifices (maintien hors d'eau, mise en sécurité de l'édifice, etc.) sont les seuls travaux concernés.</Paragraphe><Paragraphe>Les communes et les départements peuvent garantir, sous certaines conditions, les emprunts contractés pour financer la construction, par des associations cultuelles, d'édifices religieux.</Paragraphe><Paragraphe>Ces collectivités peuvent autoriser une association cultuelle qui souhaite construire un édifice du culte à occuper un terrain dont elles sont propriétaires dans le cadre d'un <LienIntra LienID="R1070" type="Définition de glossaire">bail emphytéotique</LienIntra>.</Paragraphe></Chapitre></Texte><QuiPeutMAider ID="R17216" sve="non" type="Local"><Titre>Point ressource à la vie associative</Titre><Complement>Pour s'informer</Complement><RessourceWeb URL="http://www.associations.gouv.fr/les-centres-de-ressources-pour-les-responsables-ou-createurs-d-association.html"/><Source ID="R30678">Ministère chargé de la vie associative</Source></QuiPeutMAider><OuSAdresser ID="R17216" sve="non" type="Local"><Titre>Point ressource à la vie associative</Titre><RessourceWeb URL="http://www.associations.gouv.fr/les-centres-de-ressources-pour-les-responsables-ou-createurs-d-association.html"/><Source ID="R30678">Ministère chargé de la vie associative</Source></OuSAdresser><OuSAdresser ID="R2536" sve="non" type="National"><Titre>Bureau central des cultes - Ministère de l'intérieur</Titre><RessourceWeb URL="https://lannuaire.service-public.fr/gouvernement/083d1382-0d35-4a18-a5c5-cc5620a1475e"/></OuSAdresser><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006069570/" ID="R1751"><Titre>Loi du 1er juillet 1901 relative au contrat d'association</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000000508749/" ID="R2492"><Titre>Loi du 9 décembre 1905 concernant la séparation des Églises et de l'Etat</Titre><Complement>Articles 18 à 27</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006070171/" ID="R2337"><Titre>Loi du 2 janvier 1907 concernant l'exercice public des cultes</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006181345/" ID="R11981"><Titre>Code général des collectivités territoriales : articles L1311-2 à L1311-4-1</Titre><Complement>Bail emphytéotique</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006390498/" ID="R11986"><Titre>Code général des collectivités territoriales : article L2252-4</Titre><Complement>Garantie d'emprunt par une commune</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006391763/" ID="R11987"><Titre>Code général des collectivités territoriales : article L3231-5</Titre><Complement>Garantie d'emprunt par un département</Complement></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/LEGITEXT000006070673/" ID="R25"><Titre>Décret du 16 mars 1906 portant règlement d'administration publique pour l'exécution de la loi du 9 décembre 1905 sur la séparation des Églises et de l'État</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf/circ?id=32278" ID="R6" format="application/pdf" poids="1,5 Mo"><Titre>Circulaire du 23 juin 2010 relative aux associations cultuelles et aux associations exerçant un culte sous le régime de la loi 1901</Titre></Reference><PourEnSavoirPlus type="Information pratique" ID="R2938" URL="https://www.idl-am.org/?kbe_knowledgebase=presentation-du-droit-local-des-cultes-et-de-lenseignement&amp;print=pdf" audience="Particuliers"><Titre>Statut juridique des cultes en Alsace-Moselle</Titre><Source ID="R55571">Institut du droit local alsacien-mosellan (IDL)</Source></PourEnSavoirPlus><Definition ID="R50177"><Titre>Ordre public</Titre><Texte><Paragraphe>Ensemble des règles et principes fondamentaux du droit</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R48975"><Titre>Liberté fondamentale - travail</Titre><Texte><Paragraphe>Droits primordiaux visant à protéger le salarié dans son emploi contre les restrictions aux droits des personnes et aux libertés individuelles et collectives</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1185"><Titre>Bien meuble</Titre><Texte><Paragraphe>Bien qui peut être déplacé. Il peut s'agir d'un bien corporel (objet, mobilier ou marchandise par exemple) ou d'un bien incorporel (par exemple droits d'auteur, parts sociales).</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R1070"><Titre>Bail emphytéotique</Titre><Texte><Paragraphe>Contrat de location de très longue durée portant sur un bien immobilier conclu à des conditions avantageuses pour le preneur. Ce dernier s'engage en contrepartie à effectuer les travaux d'amélioration du bien loué.</Paragraphe></Texte></Definition><QuestionReponse ID="F36412" audience="Particuliers"><Titre>Comment déclarer des financements étrangers du culte ?</Titre></QuestionReponse></Publication>