<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Publication xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" ID="F34528" type="Fiche Question-réponse conditionnée" xsi:noNamespaceSchemaLocation="../Schemas/3.4/Publication.xsd" dateDerniereModificationImportante="2022-04-01T00:00:00" spUrl="https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F34528"><dc:title>Litige dans la fonction publique : en quoi consiste la médiation obligatoire ?</dc:title><dc:creator>Direction de l'information légale et administrative</dc:creator><dc:subject>Travail - Formation</dc:subject><dc:description>Vous êtes agent de l’Éducation nationale ou agent territorial et vous envisagez de contester une décision de votre administration employeur devant le tribunal administratif ? Dans certains cas, vous devez obligatoirement engager une procédure de médiation avant de saisir le tribunal administratif.</dc:description><dc:publisher>Direction de l'information légale et administrative</dc:publisher><dc:contributor>Direction de l'information légale et administrative (Premier ministre)</dc:contributor><dc:date>modified 2022-04-01</dc:date><dc:type>Question-réponse</dc:type><dc:format>text/xml</dc:format><dc:identifier>F34528</dc:identifier><dc:source>https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070933/LEGISCTA000044557270, https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000044557331, https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070933/LEGISCTA000045414686?idSecParent=LEGISCTA000034445559&amp;anchor=LEGISCTA000045414686#LEGISCTA000045414686, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045412363, https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045457858</dc:source><dc:language>Fr</dc:language><dc:relation>isPartOf N102</dc:relation><dc:coverage>France entière</dc:coverage><dc:rights>https://www.service-public.fr/a-propos/mentions-legales</dc:rights><SurTitre>Question-réponse</SurTitre><Audience>Particuliers</Audience><Canal>www.service-public.fr</Canal><FilDAriane><Niveau ID="Particuliers">Accueil particuliers</Niveau><Niveau ID="N19806">Travail - Formation</Niveau><Niveau ID="N102">Conflits du travail dans la fonction publique</Niveau><Niveau ID="F34528" type="Fiche Question-réponse conditionnée">Litige dans la fonction publique : en quoi consiste la médiation obligatoire ?</Niveau></FilDAriane><Theme ID="N19806"><Titre>Travail - Formation</Titre></Theme><SousThemePere ID="N19966">Relations individuelles et collectives de travail</SousThemePere><DossierPere ID="N102"><Titre>Conflits du travail dans la fonction publique</Titre><Fiche ID="F510">Sanctions disciplinaires</Fiche><Fiche ID="F13970">Suspension de fonctions</Fiche><Fiche ID="F499">Droit de grève</Fiche></DossierPere><Introduction><Texte><Paragraphe>Vous êtes agent de l’Éducation nationale ou agent territorial et vous envisagez de contester une décision de votre administration employeur devant le tribunal administratif ? Dans certains cas, vous devez obligatoirement engager une procédure de médiation avant de saisir le tribunal administratif.</Paragraphe></Texte></Introduction><Texte><Chapitre ID="T14869"><Titre><Paragraphe>En quoi consiste la procédure de médiation préalable obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La médiation est une démarche qui a pour but de vous permettre, vous et votre administration employeur, de trouver un accord amiable, avec l'aide d'un tiers médiateur.</Paragraphe><Paragraphe>Il s'agit de permettre de régler un litige et éviter une procédure devant le tribunal administratif.</Paragraphe><Paragraphe>Pour certaines catégories de décisions, le recours à la médiation préalable est obligatoire avant d'engager une procédure devant le tribunal administratif.</Paragraphe><Paragraphe>Ce n'est qu'en cas d'échec de la médiation que vous pouvez saisir le juge.</Paragraphe><Paragraphe>Si vous saisissez le tribunal administratif sans avoir effectué la procédure de médiation préalable obligatoire, le juge rejette votre demande et la transmet au médiateur compétent.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T14870"><Titre><Paragraphe>Qui est concerné ?</Paragraphe></Titre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quels sont les agents concernés ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous êtes concerné par la procédure de médiation préalable obligatoire si vous êtes dans l'une des situations suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire ou contractuel de l’Éducation nationale affecté dans le rectorat ou les services départementaux (Desden), une école maternelle ou élémentaire, un collège ou un lycée de l'une des académies suivantes :</Paragraphe><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Aix-Marseille</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Bordeaux</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Clermont-Ferrand</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Lyon</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Montpellier</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nantes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Nice</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Normandie</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Paris</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Rennes</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Versailles</Paragraphe></Item></Liste></Item></Liste><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Vous êtes fonctionnaire ou contractuel territorial employé dans une collectivité ou un établissement public ayant conclu, avec le centre de gestion, une convention pour qu'il assure la médiation</Paragraphe></Item></Liste><ASavoir><Titre>À savoir</Titre><Paragraphe>les centres de gestion communiquent aux tribunaux administratifs la liste des collectivités ayant conclu une convention.</Paragraphe></ASavoir></SousChapitre><SousChapitre><Titre><Paragraphe>Quelles sont les décisions concernées par la médiation préalable obligatoire ?</Paragraphe></Titre><Liste type="puce"><Item><Paragraphe>Décision administrative individuelle défavorable portant sur l'un des éléments de la rémunération</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refus de détachement ou de mise en disponibilité d'un fonctionnaire</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refus d'accorder à un contractuel un congé non rémunéré pour élever un enfant de moins de 8 ans, pour donner des soins à un enfant à charge, à son époux(se), à son partenaire de <LienInterne LienPublication="R45368" type="Sigle">Pacs</LienInterne>, à un <LienIntra LienID="R12668" type="Définition de glossaire">ascendant</LienIntra> à la suite d'un accident ou d'une maladie grave ou atteint d'un handicap nécessitant la présence d'une tierce personne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refus d'accorder à un contractuel un congé non rémunéré pour suivre son époux(se) ou son partenaire de Pacs obligé de déménager pour des raisons professionnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refus d'accorder à un contractuel un congé non rémunéré pour convenances personnelles</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refus d'accorder à un contractuel un congé non rémunéré pour créer ou reprendre une entreprise</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Refus d'accorder à un contractuel un congé non rémunéré de mobilité</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décision administrative individuelle défavorable concernant la réintégration d'un fonctionnaire à la fin d'un détachement, d'une disponibilité ou d'un congé parental</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décision administrative individuelle défavorable concernant la réintégration d'un contractuel à la fin d'un congé non rémunéré</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décision administrative individuelle défavorable concernant le classement d'un fonctionnaire à la suite d'un avancement de grade ou d'une promotion interne</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décision administrative individuelle défavorable concernant une formation</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décision administrative individuelle défavorable concernant l'accès ou au maintien dans l'emploi d'un agent handicapé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décision administrative individuelle défavorable concernant la conservation des équipements contribuant à l'adaptation du poste de travail d'un agent handicapé</Paragraphe></Item><Item><Paragraphe>Décision administrative individuelle défavorable concernant l'aménagement des conditions de travail en vue du reclassement d'un fonctionnaire reconnu inapte à l'exercice de ses fonctions</Paragraphe></Item></Liste><Paragraphe>À l’Éducation nationale, la procédure de médiation préalable obligatoire est applicable aux décisions intervenues à partir du 1<Exposant>er</Exposant> avril 2022.</Paragraphe><Paragraphe>Dans la fonction publique territoriale, elle s'applique à partir du 1<Exposant>er</Exposant> jour du mois suivant la conclusion de la convention entre votre collectivité ou établissement employeur et le centre de gestion.</Paragraphe><Paragraphe>Lorsqu'une décision individuelle est soumise, en cas de contestation, à la médiation préalable obligatoire, l'administration doit vous en informer lors de la <LienIntra LienID="R14732" type="Définition de glossaire">notification</LienIntra> de la décision.</Paragraphe><Paragraphe>Votre administration employeur vous indique les coordonnées du médiateur compétent.</Paragraphe><Paragraphe>En cas de non respect de cette obligation par votre administration employeur, le délai de recours contentieux ne s'applique pas et vous pouvez contester la décision à tout moment.</Paragraphe><Complement><Titre>Qu'est-ce que le délai de recours contentieux ?</Titre><Paragraphe>Le délai de recours contentieux est le délai dans lequel un agent public ou un usager qui conteste une décision d'une administration peut saisir le tribunal administratif.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai est 2 mois à partir de la date de la notification de la décision.</Paragraphe><Paragraphe>Il est de 3 mois si vous habitez en outre-mer et si vous faites une demande devant un tribunal administratif situé en France métropolitaine (ou devant le Conseil d'État).</Paragraphe><Paragraphe>Il est de 3 mois si vous faites une demande devant un tribunal administratif situé en outre-mer et si vous habitez dans un autre territoire d'outre-mer.</Paragraphe><Paragraphe>Passé le délai de recours contentieux, la décision administrative ne peut plus être attaquée devant le juge.</Paragraphe></Complement></SousChapitre></Chapitre><Chapitre ID="T14871"><Titre><Paragraphe>Qui est le médiateur ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Si vous êtes agent de l'Éducation nationale, la médiation préalable obligatoire est assurée par le médiateur académique.</Paragraphe><OuSAdresser ID="R62112" sve="non" type="Local"><Titre>Médiateurs académiques</Titre><RessourceWeb URL="https://www.education.gouv.fr/contacter-la-mediatrice-de-l-education-nationale-et-de-l-enseignement-superieur-et-les-mediateurs-10559"/></OuSAdresser><Paragraphe>Si vous êtes agent territorial, la médiation préalable obligatoire est assurée par le centre de gestion. Le président du centre de gestion désigne la ou les personnes physiques qui assurent la mission de médiation préalable obligatoire.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T14872"><Titre><Paragraphe>Comment se déroule la médiation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>Vous devez saisir le médiateur compétent par courrier dans le délai de 2 mois suivant la date de la notification de la décision que vous contestez.</Paragraphe><Paragraphe>Votre courrier doit être accompagné d’une copie de la décision contestée.</Paragraphe><Paragraphe>La saisie du médiateur interrompt le délai de recours contentieux devant le tribunal administratif.</Paragraphe><Paragraphe>Ce délai recommence à courir à partir de la date à laquelle, soit vous, soit votre administration, soit vous 2, soit le médiateur, déclarent, de façon non équivoque et par tout moyen, que la médiation est terminée.</Paragraphe><Paragraphe>Le coût éventuel de la médiation est totalement pris en charge par votre administration employeur.</Paragraphe><Paragraphe>Vous, et votre administration employeur, pouvez vous faire assister devant le médiateur par toute personne de votre choix.</Paragraphe></Chapitre><Chapitre ID="T14905"><Titre><Paragraphe>Que se passe-t-il à la fin de la médiation ?</Paragraphe></Titre><Paragraphe>La procédure de médiation obligatoire se termine par un accord négocié ou par un désaccord.</Paragraphe><Paragraphe>Si un accord est trouvé, l'administration peut retirer la décision contestée ou prendre une nouvelle décision plus favorable.</Paragraphe><Paragraphe>Si les discussions n'aboutissent pas à un accord, vous pouvez contester la décision devant le juge administratif.</Paragraphe></Chapitre></Texte><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070933/LEGISCTA000044557270" ID="R50299"><Titre>Code de justice administrative : articles L213-11 à L213-14</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/article_lc/LEGIARTI000044557331" ID="R61175"><Titre>Loi n°84-53 du 26 janvier 1984 portant dispositions statutaires relatives à la fonction publique territoriale : article 25-2</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006070933/LEGISCTA000045414686?idSecParent=LEGISCTA000034445559&amp;anchor=LEGISCTA000045414686#LEGISCTA000045414686" ID="R62113"><Titre>Code de justice administrative : articles R213-10 à R213-13</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045412363" ID="R33270"><Titre>Décret n° 2022-433 du 25 mars 2022 relatif à la procédure de médiation préalable obligatoire applicable à certains litiges de la fonction publique et à certains litiges sociaux</Titre></Reference><Reference type="Texte de référence" URL="https://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000045457858" ID="R32462"><Titre>Arrêté du 30 mars 2022 relatif à la mise en œuvre d'une procédure de médiation préalable obligatoire applicable à certains litiges de la fonction publique au ministère de l'éducation nationale</Titre></Reference><Definition ID="R12668"><Titre>Ascendant</Titre><Texte><Paragraphe>Personne dont on est issu : parent, grand-parent, arrière-grand-parent,...</Paragraphe></Texte></Definition><Definition ID="R14732"><Titre>Notification</Titre><Texte><Paragraphe>Formalité par laquelle un acte de procédure ou une décision est porté à la connaissance d’une personne</Paragraphe></Texte></Definition><Abreviation ID="R45368" type="Sigle"><Titre>Pacs</Titre><Texte><Paragraphe>Pacte civil de solidarité</Paragraphe></Texte></Abreviation></Publication>